[法律撚] 憲法 基本法 與 普通法律

何謂 法律

法律是出於保護社會正義 公平和大眾利益
而制定的強制性條文 一般附隨懲罰性措施

如果某一條法律 不是出於「保護」人民大眾為目的
則稱為惡法

何謂 憲法

一部完整的憲法通常包含政府構成方法
政府各部門的權力分立 各自功能 制衡方法
以及政府主要官員的任命方法
確保沒有一個政府部門能夠獨攬大權 構成極權
這是憲法第一個作用

憲法通常亦包含保護人權等基本權利不受侵害的條文
在憲法的保護下
防止當權者製立違反人民利益的法律
防止當權者利用公權謀取私利
防止當權者立法任何削弱基本權力

簡單d講 憲法是建立所有法律的「原則」和「藍圖」
任何法律不得與憲法本意相抵觸
否則 法庭可宣佈該法律無效/修改至符合憲法本意

一般 憲法修改極為困難 需要議會的絕對多數
甚至還需經過公投才能修改
這是保障憲法穩定 當權者不能亂改而設定的

何謂 基本法

基本法的定位 屬於憲法與法律之間的小憲法
因為基本法不是最高法律

基本法的最終解釋權
屬於全國人民代表大會常務委員會
上述機構為中國的國會
在歐美國家 憲法的解釋權是屬於最高/終審法庭
而在香港 基本法的解釋權既不屬於終審法院
亦不屬於中國的最高人民法院

基本法的修改權
修改基本法的修改提案權屬於全國人民代表大會常務委員會、國務院和香港特別行政區。
程序上 以上任何一方需先提出修改請求
然後先經港區人大代表2/3同意通過
再經香港立法會議員2/3同意通過
再經行政長官同意後
最後交付全國人民代表大會通過
才算成功修改基本法

這一連串的困難關卡 幾乎是其他同類憲法前所未見
足以顯示 中國將香港的權力牢牢地把握在手中
港人想要修改屬於港人的小憲法 難度高得難以想像

基本法係中國議會下的「假憲法」
她的修改權 解釋權 不屬於香港人
她守護的對象是中國對港政策 不是香港人

基本法就是一場騙局

推知識